### 258. 1257年伊曼纽尔·德·马迪奥垮台

*4. 1257年伊曼纽尔·德·马迪奥垮台. 煽动者马修斯·德·贝尔维尔(Mattheus de Bealvere). 布兰卡利奥内的第二任元老任期. 惩处贵族. 摧毁罗马的贵族体系. 1258年布兰卡利奥内逝世. 备极哀荣. 纪念币. 元老卡斯特拉诺·德利·安达洛(Castellano degli Andalò). 他的垮台与被俘. 元老拿波利·奥尔西尼(Napoleon Orsini)和理查德·安尼巴尔迪(Richard Annibaldi). 罗马诺(Romano)家族的覆灭. 鞭笞派(Flagellanten)的出现.*

伊曼纽尔·德·马迪奥的统治是狂风骤雨式的，也是死板僵化的。作为归尔甫贵族的产物，他的上台只服务于这一派别，反而因软弱暴虐的统治激怒了习惯了布兰卡利奥内的人民。于是安尼巴尔迪、科隆纳、波利(Poli)、马拉布兰卡(Malabranca)和其他权贵家族夺取了政权；原有的混乱再次爆发，贵族们的互相仇恨引发了内战。渴望布兰卡利奥内统治的人民坚决地站了起来；元老院周围和城市街道上发生了一场战斗。1257年春，暴动全面爆发。行会联合起来，将有英格兰血统的烘焙师傅马修斯·德·贝尔维尔(Mattheus de Bealvere)举到头顶。伊曼纽尔在城市战争中丧生，一些贵族被驱逐，教皇本人被迫前往维泰博，在那里一直呆到五月底。

罗马人民立即召回了布兰卡利奥内；他的回归并非没有危险，因为教会一直在追查他。这位尊敬的人受到了热烈的欢迎，三年来他如此强有力地统治着市民，保护他们免受贵族的蹂躏。毫无疑问，他再次获得了三年元老的权力。

布兰卡利奥内开始了他的第二个任期，可能复仇的渴望加重了统治的严酷，但城市目前的状况使这种严厉成为必要。所有折磨平民的人，他或者驱逐，或者拘禁，或者处决。枢机主教理查德(Kardinal Richard)的两名安尼巴尔迪亲属被吊死在绞刑架上。曼弗雷德现在已经完全掌控了西西里的岛屿和大陆，已经在考虑为自己加冕，布兰卡利奥内希望与曼弗雷德结盟以摧毁归尔甫派。布兰卡利奥内，这样一个骨子里倾向共和的人，却与意大利城市自由的国家敌人结盟，这一矛盾源于罗马城对教皇的态度。如果说教皇是作为归尔甫派天然的领袖和城市独立的保护者出现，那么布兰卡利奥内在罗马则是以吉伯林派的面目出现，即封建贵族的保护者，在他的控制下，民主受到了压制。于是亚历山大四世对布兰卡利奥内及其议会开除教籍。布兰卡利奥内则以嘲笑回应教皇的虚弱无能。元老宣布教皇无权将罗马行政长官逐出教会。然后他通过公开宣称对阿纳尼采取报复行动；他放话说这座教皇的故乡要想不被抹去，就应该对元老院表示臣服。阿纳尼政府惊慌失措地派亚历山大的亲戚前往维泰博，跪倒在教皇的脚下恳求，以至于教皇后来不得不屈尊向这位可怕的元老请求原谅。教皇应该解除了对元老的绝罚。然而教皇再也管不着罗马的民事权力了。

布兰卡利奥内想通过沉重一击来打破权贵的围攻：他下令拆除贵族的塔楼、平民的堡垒、负债者的地牢、残暴的暴力窝点。据说有140多座坚固塔楼在1257年被这份禁制清单被拆除，人们投入到了疯狂的破坏活动之中。从被拆除的城堡数量可以看出它们的总体数量；尽管法令可能施加于大多数塔楼，但布兰卡利奥内没有把所有塔楼全部拆掉，许多吉伯林派或友好派贵族的塔楼都躲过去了。如果我们把城里的贵族塔算作300座，城墙300座，教堂300座，那么当时的罗马就呈现出一个900座塔尖向天空延伸的战斗形象。这些塔楼当中的许多座，同时也构成了贵族宫殿的重要部分，都是建立在古代建筑之上的，所以它们的消亡也造成了许多古迹系统性的破坏。因此布兰卡利奥内可以说是罗马古迹的最大敌人之一，从他开始，古代罗马城废墟展现出新的年代特征。十四世纪，人们甚至传说他摧毁了奎里努斯神庙(Tempel des Quirinus)。遭到破坏的宫殿同时也被打开掠夺，在这种情况下，一些家族档案和文件都被焚毁了。

在这次正义行动之后，这座城市所呈现的景象一定是令人生畏的；但是和其他所有城市一样，罗马已经习惯了这样的破坏。那个时代的市民从来没有享受过安全有序的父母之邦的感觉。他们行进在废墟中，几乎每天都能看到有新的废墟涌现出来。野蛮拆毁房屋的做法和今天任何治安条例一样普遍。中世纪的城市处于不断的革命中，街道、城墙和住宅在快速的变化，反映了派别敌对和政府动荡的特征。如果一个地方的人民起义，敌人会推倒他们的房屋；如果一个种族与另一个种族结仇，失败一方的城堡就会被摧毁；如果当局流放罪犯，罪犯们的住所就会被夷为平地；如果宗教裁判所发现任何房子里有异教徒，房子就会被当局夷为平地。而如果一支军队在战争中征服了敌人的城市，就会削低他们的城墙，除非城市本身被摧毁。著名的蒙塔佩蒂战役之后，凶狠的吉伯林派只能通过一个伟大公民的高尚的来阻止他们恶意摧毁佛罗伦萨[^258.1]；而在十三世纪末，愤怒的教皇仍然把整个城市砸在地上。卜尼法斯八世(Bonifatius VIII)在帕莱斯特里纳(Palestrina)的废墟上撒了盐，和巴巴罗萨曾经在米兰撒盐一样。

贵族家庭的好几代子孙也同时被卷进了塔楼的毁灭中；许多贵族被流放、抄没、死罪为他们的罪孽付出了代价。但是，现在城市和坎帕尼亚的和平与安全得到了保障，那里贪婪的暴民被消灭了。

布兰卡利奥内，令人敬畏又爱戴，只统治了很短的时间。他在围攻科内托(Corneto)时发烧了，科内托是一个重要的地方，因为它有谷物市场，却拒绝向他宣誓效忠；他被抬到罗马并于1258年在元老院咽了生命最后一口气。 同时代人的一致称赞布兰卡利奥内·安达洛是不公行为的无情复仇者，严明法律的朋友和人民的保护者，这是任何时期统治者最好的名声。这位的伟大公民，博洛尼亚法学院实践学生，一种古老的精神在他身上重新出现了，那个时代共和的力量得到了证明，令人钦佩。他在短短几年时间里统治了这个破碎的城市，并给予它法律上的自由，这对身后的名声已经足够了。如果他统治的时间再长一些，罗马与教皇的关系肯定会发生巨大的变化，即使是他这种长期暴政，也能对罗马人有好处。

人们用一种奇怪的方式来纪念他们最出色的元老：他头像的遗物被放在一个珍贵的花瓶里，并树立在大理石柱上方作为永久的纪念——这是一个奇怪的神化行为，但元老院的这个奖杯装饰要比米兰的卡洛斯(Carrocium)好。现在布兰卡利奥内的记忆已在罗马消失，没有任何纪念碑和铭文提到他。只有他发行的硬币流存了下来。硬币的一面展示着一只迈着大步的狮子形象和布兰卡利奥内的名字，另一面展示着一名罗马人手拿着一个球和一条棕榈枝，上面写着：“罗马，世界首都”。这是第一次将元老的姓名放在罗马硬币上，而且硬币上只标有世俗的符号，没有之前使用的圣彼得形象或名字。

教皇摆脱了自己家中最强大的敌人，希望恢复教廷在罗马的统治。他派特使到城里，禁止未经教皇同意的元老改选；但罗马人对他的命令嗤之以鼻。布兰卡利奥内临终时建议自己的叔叔成为继任者，因此费尔莫(Fermo)的前任民选官(Praetor)卡斯特拉诺·德格利·安达洛 (Castellano degli Andalò)被任命为元老。教皇要求自己的选举权是徒劳的；他说自己作为一个普通的罗马公民，在元老的选举中必须有一票，这也是徒劳的。亚历山大四世当时在阿纳尼；没有再回到罗马来。卡斯特拉诺在效仿侄子的例子，也通过人质来保证自己的安全，但他的处境更加困难，他的垮台也是不可避免的。被流放的贵族以及教皇削弱了他的权力，因此他只能通过不断的战斗来坚守阵地，直到1259年春天。购雇佣的暴徒们起来反对布兰卡利奥内的叔叔；被赶出元老院的卡斯特拉诺投奔到罗马的一个堡垒中，勇敢地抵抗围攻者。通过教皇的影响，有两名本地元老被提名。拿波利是奥尔西尼家族著名的马修斯·鲁贝斯(Mattheus Rubeus)的儿子，而理查德，则是佩特鲁斯·安尼巴尔迪(Petrus Annibaldi)的儿子。随着旧制度的恢复，归尔甫派重新掌权，但这些元老继续维护着元老院的独立性。他们延续了与蒂沃利的和平，这是由布兰卡利奥内和伊曼纽尔·德·马迪奥已经达成的，通过这种方式，蒂沃利不得不永远成为罗马人的附庸。自此之后，蒂沃利不仅每年要缴纳一千磅的贡品，还得接受一个由罗马市政委员会(Gemeinderat)任命享有伯爵头衔的市政官(Podestà)。不过蒂沃利保留了按照自己法律生活的权利，可以任命一名城市法官(Stadtrichter)、民兵指挥(Capitaneus Militiae)或民众论坛(Volkstribun)，以及市政官员(Magistratsbeamte)。

卡斯特拉诺放下了武器，在监狱里苦苦挣扎，和之前他侄子一样，只能靠他博洛尼亚朋友们关押的罗马人质才免于死亡。因为担心这些男孩的命运，罗马人呼吁教皇保护他们。所以亚历山大要求博洛尼亚市政府将人质收归自己保管，但博洛尼亚拒绝这样做。教皇随后命令维泰博的主教对博洛尼亚实施禁止教务(Interdikt)。

卡斯特拉诺最终在一场发生在意大利各城市的奇怪运动中被拯救了，这事发生在埃泽林和他的家族倒台之后。这位人尽皆知的中世纪城市暴君逐渐把统治扩展到了伦巴第最重要的城邦。教皇没有任何手段可以诱惑腓特烈的这位女婿违背原则，或者说服他服务教会，从而让教会原谅他的任何暴行。经过一番英勇的抵抗，埃泽林最终于1259年9月27日在卡萨诺落入联手起来的敌人手中。历史学家描述了这个非比寻常人的最后战斗，在他身上，时代崇高美德的萌芽变成了残酷恶魔的暴行，所以他作为那个时代的尼禄而被永久铭记。欣赏被俘暴君的人们蜂拥而至，各个欢欣鼓舞，历史学家把这个可怕的人比作一只静坐的鹰鸮，被普通的鸟群所包围。1259年10月7日，怀着对世界、教皇和占星家宣称的命运的无声蔑视，埃泽林在松西诺城堡(Schloss Soncino)死去，死时他背负着三重禁令诅咒，被体面地埋葬在那里。他的弟弟阿尔贝里希(Alberich)的命运是悲惨的，在经过绝望的抵抗后，他与七个儿子、两个女儿和妻子一起在圣泽诺(S. Zeno)的塔楼上投降了。阿尔贝里希的整个家族被当场勒死，本人也被马匹活活拖死。

罗马诺家族令人胆寒的覆灭加上其他恐怖事件，使人们本已被恐惧填满的头脑更加膨胀。无休止的战争和瘟疫折磨着这些城市。"我的灵魂在颤抖，"当时的一位编年史家写道，"要写下这个时代的悲哀和痛苦；因为教会和帝国之间的不和，意大利的鲜血像洪流已经倾泻大约二十年了。" 人类像突然被闪电击中了一样，开始悔悟；无数的人在城市里呼喊哀号；无数的民众在城市里站起来，呼喊哀号，鞭打自己，直到流血，以成百上千，不，成千上万的队伍向前行进。一座又一座的城市被卷进了这股绝望的洪流中，很快山川和河谷都响起了震耳欲聋的呼声：“和平！和平! 主啊，请赐予我们怜悯！”。当时的许多历史学家都对这一惊人的现象感到诧异；说这场道德风暴首先出现在佩鲁贾，然后传到了罗马城。这场运行抓住了每个年龄段和每个阶层。即使是五岁的孩子也对自己进行鞭打。僧侣(Mönche)和司铎(Priester)拿起十字架，宣讲忏悔；古代隐士从他们孤寂的墓穴中走出来，出现在街头，也宣讲一样的内容。人们把衣服脱到腰带上，把头包在头巾里，伸手去拿鞭笞。他们成群结队；他们出双入对，夜里点着蜡烛，赤脚走过冬天的霜冻；他们围着教堂唱着打击恐惧的歌曲；他们跪在祭坛前痛哭流涕；唱基督受难赞美诗时疯狂鞭打自己。有时他们倒在地上不动声色，有时他们向天举起赤裸的手臂。不管是谁看到他们，如果不像他们一样做，就会被碎尸万段。不和停止了；高利贷者和强盗投案了；罪人忏悔了；地牢打开了；杀人犯找到敌人，把赤裸的剑放在他们手里，恳求他们杀死自己；但这些人厌恶地扔掉武器，倒在罪犯的脚下痛哭不已。当这些令人胆寒的游荡人群来到一个城市时，他们就像雷雨一样倾刻覆盖那里，于是鞭笞自罚的疾病在城市之间传染开来。1260年深秋他们从佩鲁贾来到罗马。即使是严厉坚硬的罗马人也进入了癫狂状态。罗马的地牢打开了，安达洛家的城主(Kastellan)逃回了他的家乡博洛尼亚。

鞭笞派的出现是中世纪最令人震惊的现象之一。在十字军东征虔诚的骚动中，皇帝和教会之间的斗争所造成了长期混乱，人类对救赎的渴望得到了表达；在1260年的鞭笞风暴中，同样的渴望被重复。苦难的人类在感情最深处汇集了震撼他们的事物：异端、宗教裁判所和火刑柱、狂热的托钵僧(Bettelmönch)、鞑靼人、两个宗教世界的激烈斗争、每个城市的毁灭性内斗、埃泽林的暴政、饥荒、瘟疫、麻风病：这些都是祸害当时世界的瘟疫。鞭笞派魔鬼般的游荡是一种普遍痛苦的广泛表达；社会被绝望抗议和自我忏悔裹胁，情绪传染和十字军东征的那代人是一样强烈的。在这种黑暗的忏悔形式中，人类才摆脱了教会和帝国之间斗争的历史时代。这个时代行将结束之时，一位天才出现了。他就是但丁，整个中世纪世界唯一的丰碑。他不朽诗篇是一座以哥特式风格堆砌起来的壮丽教堂，教堂尖顶展现了一系列当时的著名人物，皇帝和教皇、异端和圣徒、暴君和共和、旧派和新派、贤达和创新、奴役和自由，所有这些人都在这个寻求人类自由的天才周围忏悔。

[^258.1]: 即领导锡耶纳的博纳吉达·卢卡里。
